蒙古騎兵

蒙古西侵歐洲，一般歐洲騎兵用高頭大馬，人馬裝甲亦較為全面同厚重，相反，蒙古騎兵一般用細馬，人馬裝甲亦較為輕薄

蒙古騎兵捨了馬匹的力量同防禦，卻換取極限的機動性，加上善於騎射，因此蒙古騎兵達到了當時有史以來機動性最高的軍隊，直到二戰納粹德軍所用的機械化“閃電戰”出現，蒙古騎兵隊的機動性同行軍速度紀錄才被打破

因於蒙古騎兵承繼了遊牧民族的馬上放牧同狩獵的技術，所以便在戰鬥上把其輕騎射的戰術發揮致極限

例如：在面對嚴謹的步兵陣的時候，他們絕不會對其正面衝擊，而是圍繞放射散箭，邊射邊走，而步兵陣無論如何的嚴格同有紀律，長久也會因身心力量的消耗而鬆懈

蒙古騎兵在戰鬥上有“摸不着”的特性，因為當遇到強勁的敵陣之時，他們可極速四散，而在敵人有虛位可有機可乘之時可瞬間集合攻擊

他們快如疾風，神出鬼沒，歐洲人的重騎兵面對這些蒙古騎射是非常的措手不及，特別是在野戰的情況

在東方的戰場上有一種古老的傳統武器，弩，能夠對騎兵陣作出有效的打擊，而歐洲人好遲先出現弩，所以重裝騎兵可以在戰場上橫行無忌了好長的歴史，而蒙古人應該對弩的威力有不錯的實戰經驗同了解，尤其是面對中國（或其他遠東民族）的軍隊的時候，因此一般蒙古騎兵習慣了輕裝的機動戰術

咁日本騎兵呢？

唔知

突騎拉打好屈機

借個位

yes

未啫係打遊擊

好似有d唔同，但唔肯定，真係考起

咁都有負評

我簡直係負評吸收大師

用馬運送的步兵

Be water my friend

好content farm

第一，蒙古騎手除咗騎寫風箏之外仲會重裝同歐洲人硬碰，反而風箏術嘅直接殺傷遠遠不及直面屌死敵人

第二，已經講過好多次但我都要再講，喺蒙古人入侵歐洲之前歐洲人一早領教過騎射技藝無數咁多次

宮本武藏 (無馬)

留名

研究緊遊牧史

直到二戰納粹德軍所用的機械化“閃電戰”出現，蒙古騎兵隊的機動性同行軍速度紀錄才被打破

想知呢個出自邊到

之前聽過，但我在網上暫未找到相關資料 ，sorry！

蒙古馬是蒙古高原的一種古老馬種，早在五千多年前，匈奴人已馴養蒙古馬作為戰馬，後來蒙古成吉思汗的蒙古騎兵也騎著蒙古馬遠征歐洲，滿清八旗的騎兵也以蒙古馬征服明朝。

蒙古馬也作為其他馬種的原型，例如:三河馬

體型和習性

蒙古馬的雄馬肩高平均大約135厘米而雌馬平均大約129厘米，若按西方的標準祇算是小型馬或矮種馬，故蒙古馬又名「蒙古矮腳馬」，其毛色複雜，以白毛、粟毛、黑毛為主。

蒙古馬以半野放的方式飼養，能適應炎熱或寒冷的塞外極端環境，習性溫馴，耐力持久而氣力大，一隻成年馬大約可拉動500公斤的重物，可日行50甚至100公里，牠們可作騎乘的戰馬或拉車的挽馬。

戰爭

歷史上曾橫掃歐亞的蒙古騎兵就是使用蒙古馬，蒙古馬雖然速度沒特別快但是耐力驚人，可以長時間奔跑或行軍也不會疲累，而且對惡劣環境氣候適應力極佳，是最優良的頂級戰馬

相比於歐洲騎兵，蒙古騎兵的人馬都遍向細輕，同埋亦偏向輕裝，的確可以突然加速得好快，所以的確可以玩到類似AOE2果種拉打戰術

唔知aoe嗰種電腦逐隻兵拉打，現實係咪都有

但有人話呢d細馬同大馬比，短跑比賽會輸，因為速度上限會細過大馬

成古思汗年代既蒙古重騎兵係重裝過同時代既歐洲騎兵

其實閃電戰都唔係咁解啦
樓主亂鳩咁講

赤備

大家唔洗咁認真

日本馬係咁多品種體積最細仲要腳短，當時日本人身高普遍得米五高，話唔定仲跑得慢過歐州鐵騎。

日本都冇乜馬
主要係步兵戰
得指揮官當運輸工具
卒仔跟大隊行

歐洲騎兵係騎兵戰
蒙古騎兵係閃電戰

你打過AOC未
日本騎兵尤如垃圾

希羅年代已有弩(十字弓)
由於整個發射結構同中式弩完全唔同
應該係中西各自獨立發展

弩比弓(尤其蒙古複合弓)唔一定較強
但射速一定較低
只係用機關蓄力，方便瞄準、大量訓練射手

另外，蒙古唔只有弓騎兵

早期蒙古騎兵，有4成係重裝騎兵

如果日本晚二十年攻朝，就會見到日本鳥統隊大戰後金騎兵

日本騎兵係去到陣前落馬，變步兵

可唔可以講下兩款弩結構上有咩唔同？

蒙古人用細馬作為戰馬，

適合超長途行軍，同戰陣中的高機動性同高反應性戰術，但在戰陣中的速度極限低，同衝擊力缺乏

這就是歐洲人偏重重裝騎兵同遊牧民族偏重輕騎兵，完全不同的戰鬥風格的一個寫照

在廣闊平原上的野戰，蒙古軍能夠將佢地的優勢完全發揮，但在山陵同或密林地帶中，或攻守城池時，蒙古軍隊優勢消失

有一場戰爭，是南宋對抗蒙古的守城戰，釣魚城守衛戰，就是將遊牧民族的野戰優勢的遏制，同農耕民族守城優勢發揮，的終極典範

咪即係拉打放風箏

南宋雖軍事力量弱，但卻是蒙軍所滅的幾十個國家中，用了最長時間（四十幾年），消耗最多人力物力財力，同最後一個滅的國家

蒙軍領頭人－蒙哥汗在釣魚城攻守中之戰死，導致蒙古內部分裂，蒙古國的大規模軍事擴張從此停止

我諗就是南宋將農耕民族同遊牧民族之間，相方優勢的此長彼消的極限發揮所致（善守城vs善野戰）

上為歐式，下為中式。

參考：

之前既回post咪有大把巴打話成吉思汗年代既蒙古重騎兵重裝甲過歐洲重騎兵

唔排除，但我未揾到source，我都想知點樣重法

韋小寶笑問：「兩位爭甚麼啊？說給我聽聽成不成？」張勇道：「我們在談論馬匹。王副將相馬眼光獨到，憑他挑過的馬，必是良駒。剛才大家說起了牲口，王副將稱讚雲南的馬好。趙總兵不信，說道川馬、滇馬腿短，跑不快。王副將卻說川馬滇馬有長力，十里路內及不上別的馬，跑到二三十里之後，就越奔越有精神。」

韋小寶道：「是嗎？兄弟有幾匹坐騎，請王副將相相。」吩咐親兵回府，將馬廄中的好馬牽來。

吳應熊道：「韋都統的坐騎，是康親王所贈，有名的大宛良駒，叫做玉花驄。我們的滇馬又怎及得上？」王進寶道：「韋大人的馬，自然是好的。大宛出好馬，卑職也聽到過。卑職在甘肅、陝西時，曾騎過不少大宛名駒，短途衝刺是極快的，甚麼馬也比不上。趙良棟道：「那麼賽長途呢？難道大宛馬還及不上滇馬？」王進寶道：「雲南馬本來並不好，只不過勝在刻苦耐勞，有長力。這些年來卑職在滇北養馬，將川馬、滇馬交配，這新種倒是很不錯。」趙良棟道：「老兄，你這就外行了。馬匹向來講純種，種越純越好，沒聽說雜種馬反而更好的。」王進寶脹紅了臉，說道：「趙總兵，我不是說雜種馬一切都好。馬匹用途不同，有的用以衝鋒陷陣，有的用以負載輜重，就算是軍馬，也大有分別啊。有的是百里馬，有的是千里馬，長途短途，全然不同。」趙良棟道：「哼，居然有人說還是雜種好。」王進寶大怒，霍地站起，喝道：「你罵誰是雜種？這般不乾不淨的亂說！」趙良棟冷笑道：「我是說馬，又不是說人。誰的種不純，作賊心虛，何必亂髮脾氣。」王進寶更加怒了，說道：「這是額駙公的府上，不然的話，哼哼！」趙良棟道：「哼哼怎樣？你還想跟我動手打架不成？」張勇勸道：「兩位初次相識，何必為了牲口的事生這閑氣？來來來，我陪兩位喝一杯，大家別爭了。」他是提督，官階比趙良棟、王進寶都高，兩人不敢不賣他面子，只得都喝了酒。兩人你瞪著眼瞧我，我瞪著眼瞧你，若不是上官在座，兩個火爆霹靂的人當場就要打將起來了。

過不多時，韋小寶府中的親兵、馬伕牽了坐騎到來，眾人同到後面馬廄中去看馬。王進寶倒也真的懂馬，一眼之下，便說出每匹馬的長處缺點，甚至連性情脾氣也猜中了七八成。韋府的馬伕都十分佩服，大讚王副將好眼力。最後看到韋小寶的坐騎玉花驄。這馬腿長膘肥，形貌神駿，全身雪白的毛上儘是胭脂斑點，毛色油光亮滑，漂亮之極，人人喝采不迭。王進寶卻不置可否，看了良久，說道：「這匹馬本質是極好的，只可惜養壞了。」韋小寶道：「怎地養壞了？倒要請教。」王進寶道：「韋大人這匹馬，說得上是天下少有的良駒。這等好馬，每天要騎了快跑十幾里，慢跑幾十里，越磨練越好。可是韋大人過於愛惜，不捨得多騎。這牲口過的日子太也舒服，吃的是上好精料，一年難得跑上一兩趟，唉，可惜，可惜，好像是富貴人家的子弟，給寵壞了。」吳應熊聽了，臉色微變，輕輕哼了一聲。韋小寶瞧在眼裡，知道王進寶最後這幾句話已得罪了吳應熊，心想：「我不妨乘機挑撥離間，讓他們雲南將帥不和。」便道：「王副將的話，恐怕只說對了一半，富貴人家子弟，也有本事極大的。好比額駙爺，他是你們王爺的世子，自幼兒便捧了金碗吃飯，端著玉碗喝湯，可半點沒給寵壞啊。」

王進寶脹紅了臉，忙道：「是，是。王爺世子，自然不同。卑職決不是說額駙爺。」趙良棟冷冷的道：「在你心裡，只怕以為也沒甚麼不同罷。」王進寶怒道：「趙總兵，你為甚麼老是跟兄弟過不去？兄弟並沒得罪你啊。」韋小寶笑道：「好了，別為小事傷了和氣。做武官的，往往瞧不起朝里年輕大臣，也是有的。」王進寶道：「回都統大人；卑職不敢瞧你不起。」趙良棟道：「你瞧不起額駙爺。」王進寶大聲道：「沒有。」

韋小寶道：「王副將，可惜你養的好馬，都留在雲南，否則倒可讓我們見識見識。」王進寶道：「我養的馬……是，是，不敢當。」韋小寶心覺奇怪：「甚麼叫做『是，是，不敢當！』？」趙良棟道：「反正王副將的好馬都在雲南，死無對證。韋都統，小將在關外養了幾百匹好馬，匹匹日行三千里，夜行二千里。就可惜隔得遠了，不能讓都統大人瞧瞧。」

局部遊擊，即係遊擊只是局限在小區域戰場上出現，但在宏觀戰略上，並無遊擊

我記得係話嗰個時期歐洲仲未出現全套式板甲

由據農耕民族vs遊牧民族的習慣，我得出以下推論：

農耕民族，佢地一般傾向守住自己的領土，因為農業是在固定區域生產糧食，當然如果附近有其他可以“手到拿來”的農業國，就會想吞併佢，因為少一個潛在對手，以後就可更加安心的“自守”

遊牧民族，都佢地一般傾向擴張自己的領土同向外侵略，因為遊牧是需要不斷遷移去不同的地區去放牧，這邊草原被牲畜食到冇草就遷去另一個多草的地區

而中國的獨尊儒術的政治體制，就是為了一個人多地廣的農業大國而設的，目的就是為了龐大帝國的穩定，防止動亂

因此，中國從來的政策係守住自己的農產領土，對於塞外的苦寒草原並無興趣去吞併，除非北方有威脅逼近才有可能北伐

甚至元朝的忽必烈，都非常傾向漢化以鞏固元朝的統治，因為佢明顯意識到在入主中原後，以漢人的文化，官僚，同農工技術去治國，先可以實行長久穩定的管治，可惜蒙古人大多抗拒漢化，因此元朝的管治極為鬆散，極速分裂並且演變成軍閥混戰，不足100年就滅國

射射射
走lu走lu走lu
射射射
走lu走lu走lu

其實蒙古馬嘅耐力都唔係出色

佢能夠被吹噓
都只係因為蒙古馬捱得
可以粗生粗養, 可以應付長期戰爭環境
論衝刺論耐力其實蒙古馬都唔係好
否則現今各大馬匹競技(不諭鬥速, 鬥長, 鬥越障礙)
都唔見蒙古馬嘅踪影

橫跨歐亞超長途草原行軍

係捱得多於耐力好

根本漢人基因就係懦弱武力廢馳嘅民族
冇遊牧民族
冇今日中國嘅版圖

咪係

日本緊係用武士啦 連拜占庭聖騎兵都唔驚

應該話得日武可以唔怕拜聖

呢樣野又真，俾人插都係咁話，而家中國北方同西方的領土係由清朝打返黎，用明朝的最大版圖去比一比就知

首先歐洲當時裝甲不強。大多騎士都係板甲同鎖子甲混裝。而且人數唔多。封建體制下只有貴族先有錢著甲。其他步兵裝甲最多就鎖子甲。仲要有機會唔係職業軍人。蒙古反曲弓係可以輕易射穿。
至於蒙古都有重裝騎兵。甲質素可能比歐洲更好。馬亦唔係只有蒙古馬。大馬都有。同時期既女真已有重甲騎兵。無大馬係難有重甲騎兵。可見當時草原上不是只有一種馬。而蒙古馬(細馬)主要用係馬弓兵。
有錯請指教 thx

步兵好睇D

蒙古咁多騎兵之中一定係有重裝騎兵，只不過以比例黎講係好低，因為有d情況需要用

輕弓騎主要用在遠距離下邊走邊射，多數用來先打散敵軍陣容同消耗對手體力同士氣，但殺傷力不高，而在近身搏鬥，一般用重裝騎兵最有效，因為反正咁近距離，邊跑邊射作用大減（本身作用就係為左難被捉摸），不如直接着重甲，再斬或刺對手，是方便好多，其實即係傳統重騎打法

戰場千變萬化，總有時候需要近身搏鬥，可能箭唔夠，可能個場唔夠廣闊，可能個場大霧，可能對手陣容唔怕箭一......

安息人戰術